%----------------------------------------------------------------------------------------
%   Pacotes necessarios ao trabalho e algumas definições
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[pdftex,12pt]{article} % tamanho da letras

\usepackage [dvips] {graphicx} 
\usepackage [utf8] {inputenc}
\usepackage [portuges] {babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[a4paper,left=3cm,right=2.5cm,top=3cm,bottom=2.5cm]{geometry}
\setlength{\headheight}{15pt}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{float} 
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{setspace}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{pslatex}


\pagestyle{fancy}
\lhead{CloudShell S.O 2014/2015}
\rhead{Universidade do Minho}
\cfoot{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\setstretch{1.5}
\graphicspath{{../report//}} 



\begin{document}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%   Página inicial
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{titlepage}


\center 


\textsc{\textbf{\LARGE Universidade do Minho}}\\[3.5cm] 
\textsc{\textbf{\Large Desenvolvimento de CloudShell }}\\[2cm] 
\texttt{\large Licenciatura em Engenharia Informática}\\[1.5cm] 
\texttt{\large Sistemas Operativos}\\[0.2cm] 
\texttt{ \normalsize (2º Semestre / 2014-2015)}\\[4cm] 

\begin{minipage}{\textwidth}
\begin{flushleft} \large
{A70387  Afonso João Borges Cabral Cerejeira da Silva}\\
A72023  João Manuel Ferreira da Silva\\
A72399 Rui Jorge Araújo Freitas
\end{flushleft}
\end{minipage}\\[4cm]

\begin{minipage}{1\textwidth} 
\begin{flushright} \large
\emph{Braga} \\
\today 
\end{flushright}
\end{minipage}\\




\vfill % resto da pag em branco

\end{titlepage}
\newpage


%----------------------------------------------------------------------------------------
%   Indice
%----------------------------------------------------------------------------------------

\tableofcontents 

\newpage  


%----------------------------------------------------------------------------------------
%   Introdução
%----------------------------------------------------------------------------------------


\vspace*{5cm}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.2mm}} 
\begin{flushright}
\section {Introdução} 
\HRule \\[0.05cm]
{ \normalsize No âmbito da unidade curricular de \textbf{Sistemas o operativos}  foi-nos proposto o desenvolvimento de um projeto de software \textbf{"CloudSell"}, que consistia numa aplicação servidor/cliente (espécie de \emph{SSH}\footnote{Secure Shell} e \emph{telnet})\footnote{Protocolos de comunicação baseados em texto interativo bidirecional} com sistema de autenticação e remoção de utilizadores quando o seu saldo estivesse esgotado. 
Para tal, objetivou-se o desenvolvimento de vários programas de modo à realização das varias tarefas em concorrência, estes programas serão abordados mais em pormenor à frente . Este documento irá assim abordar o desenvolvimento deste programa,  analisando as estratégias utilizadas. 

} 
\HRule \\[0.05cm]
\end{flushright}

\newpage


%----------------------------------------------------------------------------------------
%   Descrição do Trabalho
%----------------------------------------------------------------------------------------
\hspace{4cm}

\begin{spacing}{0.0}
\section{Desenvolvimento dos Programas}
Para desenvolvimento dos programas optou-se por dividir este projeto em três partes (que serão abordadas nas páginas seguintes):
\begin{itemize}
\item{CloudShell}
\item{Servidor Estatísticas}
\item{CloudShellCMD}
\end{itemize}
Sendo o objetivo das mesmas o desenvolvimento de um programa fluído, eficiente, e de simples utilização.

\end{spacing}
\newpage

\subsection{CloudShell}
A aplicação \emph{CloudShell} pode ser encarada como o ``core'' do projeto, já que é a primeira a ser executada, pois inicializa todos os \emph{pipes}\footnote{canal de comunicação unidirecional utilizado na comunicação entre processos} necessários para as comunicações entre as diversas aplicações, e criar também um ficheiro de \emph{log} que guarda a informação relevante da execução desta aplicação. Todos estes ficheiros são criados na pasta \emph{/tmp};

É também responsável pela receção dos comandos oriundos da aplicação \emph{CloudShellCMD}\footnote{responsável pela interface com o utilizador}, que são lidos através de um \emph{pipe} entre este programa e todas as \emph{CloudShellCMD} em execução, bem como pela execução dos mesmos, caso o utilizador em execução possua créditos (informação proveniente do \emph{Servidor Estatísticas}. 

Caso o saldo tenha esgotado, o utilizador deixa de poder executar comandos na \emph{CloudShell}, sendo encerrada a sua sessão. Antes da execução do programa é perguntado ao \emph{Servidor Estatística} se o utilizador em questão possui saldo para prosseguir na utilização do serviço. Tal é efetuado pelo envio de um sinal (\emph{SIGUSR1}) após o envio do nome do utilizador (através do \emph{pipe} ``saldoP''), sendo a resposta recebida por um outro \emph{pipe} ``saldoR''.

Após a execução do comando é enviado para o utilizador (por um outro \emph{pipe}\footnote{homónimo ao utilizador} dedicado exclusivamente a esse utilizador) o output do mesmo. Paralelamente são efetuadas medições estatísticas\footnote{percentagem de CPU utilizada aquando a execução do comando} através de um \emph{script} em \emph{bash} desenvolvido especificamente para esse fim (apresentado a baixo).

\begin{verbatim}
cpu=$(pidstat -p $1 $2 1 | awk 'FNR==4 {print $7}' | tr ',' '.')

if [ -z $cpu ]; then echo "0.00"
else echo $cpu
fi
\end{verbatim}

Após cada leitura estatística é enviado esse valor por um \emph{pipe} de comunicação entre a \emph{CloudShell} e o \emph{Servidor de Estatísticas}, concatenado com o nome do utilizador, no seguinte formato:

\begin{verbatim}
nome:%cpu;
\end{verbatim}

Aquando o término desta aplicação todos os \emph{pipes} criados por ela são removidos definitivamente, sendo também enviado um sinal com o propósito de terminar a aplicação \emph{Servidor Estatísticas}.



\subsection{Servidor Estatísticas}
A aplicação \emph{Servidor Estatísticas} é responsável pela gestão equilibrada dos utilizadores que executam a \emph{CloudShell}. Para tal recorre a um módulo de listas ligadas desenvolvido especificamente para este efeito, que será apresentado adiante.

A gestão dos utilizadores é um processo contínuo que apenas é interrompido aquando a receção de um sinal\footnote{cujo o âmbito é consultar a informação de um dado utilizador} por parte da \emph{CloudShell}. Este sinal possui precedência acima da atualização das estatísticas, pois é necessária uma resposta rápida e eficaz aos pedidos da \emph{CloudShell}.

A cada atualização da estrutura de dados é guardado em disco a sua informação atualizada, com vista a prevenir a menor perda de informação em caso de interrupção involuntária do programa.

Quando é dada a ordem de término ao programa é efetuada uma última escrita em disco das informações dos utilizadores.

\subsubsection{Lista Ligada}
Este módulo desenvolvido especificamente para este programa baseia-se numa simples estrutura de dados, a lista ligada. Esta é constituída por diversos nodos ligados entre si, em que cada um é composto pela seguinte estrutura:
\begin{verbatim}
typedef struct user {
	char nome[20];
	int pid;
	float saldo;
}user;
\end{verbatim}
Optou-se por este tipo de estrutura de dados pois possui uma forma simples de utilização. Neste caso, optou-se por inserir os utilizadores à cabeça da lista, pois a inserção fica mais rápida e também porque se previu que um utilizador mais recente utilize mais intensivamente a \emph{CloudShell}.
Na versão corrente do programa, o campo \emph{pid} não é relevante, apenas se encontra lá por motivos históricos de compatibilidade (em versões anteriores do programa era utilizado para guardar o processID da \emph{CloudShellCMD} correspondente ao utilizador).




\subsection{CloudShellCMD}
A aplicação \emph{CloudShellCMD} trata-se da interface do utilizador responsável pela comunicação entre este e a \emph{CloudShell}. Para isso recorre ao \emph{pipe comandos}\footnote{no seguinte formato: nome:comando;} e a outro exclusivo seu (criado aquando a sua inicialização), homónimo ao utilizador. Este último \emph{pipe} é responsável pela receção das respostas da \emph{CloudShell} aos pedidos de execução enviados por este utilizador. Os resultados dos comandos enviados, são apresentados no \emph{standard output} do utilizador.
A execução deste programa é terminada se:
\begin{itemize}
\item{o utilizador não tem saldo;}
\item{for introduzido o comando \emph{exit}}
\end{itemize}
Aquando o término desta aplicação é eliminado o \emph{pipe} criado pela mesma.


\newpage
%------------------------------------------------
%Conclusao
%------------------------------------------------
\begin {spacing} {0.0}
\section{Conclusão} 
\HRule
\end {spacing}

\vspace {1cm}
Estando concluído o desenvolvimento do programa, resta refletir sobre possíveis melhorias ao mesmo, entre as quais o suporte para comandos com pipes, comandos sem output e comandos com output dinâmico. No entanto, pode-se afirmar que a aplicação cumpre os requisitos básicos para a execução da \emph{CloudShell}.
Este projeto destacou-se por constituir um ótimo objeto de estudo, que levou os seus autores a alargar o conhecimento sobre Sistemas Operativos, e toda a matéria abordada nesta unidade curricular.
\newpage

%----------------------------------------------------------------------------------------
%   Bibliografia
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin {spacing} {0.0}
\section{Bibliografia} 
\HRule
\end {spacing}

\vspace {1cm}

\begin{itemize}
  \item Silberschatz, Galvin and Gagne., Operating System Concepts, John Wiley \& Sons, 2012
  \item Carlos Ribeiro, Alves Marques, Sistemas Operativos 2ª-ed, FCA 2012  
\end{itemize}




%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document}


